堆填區獨白：炸！炸！炸大白象

堆填區獨白：炸！炸！炸大白象（楊懷康） - 楊懷康

論壇

善用土地資源，當炸毀迪士尼樂園重新發展。資料圖片

無論怎樣看，白髻婆婆梁愛詩都不像偏激的炮仗頸。年將八十，可老馬有火。她認為若是不能一地兩檢，便該炸掉花八、九百億元公帑建造的高鐵。驟耳聽來似是說晦氣說話，以其非比尋常的大紫荊勳賢身份，炸高鐵之說又顯非一般婦孺之見。然而放眼香江，丟人現眼的事物何其多，應該炸掉的大白象又豈獨爭議不絕的高鐵而已？

讓我來挑，該即時扲掣炸掉的當首推郵輪碼頭。這頭大白象座落海港中央，經觀塘繞道出入將軍澳，此Norman Foster勳爵的拿手傑作更既篤口又篤鼻。令人氣上心頭的並非其建築設計，只是一想到郵輪碼頭背後的荒唐構思便禁不住像梁愛詩大紫荊勳賢那樣怒火中燒。

不是嗎？單是建造費用，郵輪碼頭便花了80億元公帑，佔用的海景靚地皮更是天價。落成後，政府基本上無償供承辦商使用——因為未動土時顧問已預知經營有困難。即便如此，郵輪的班次有限而遊人罕見，以致店舖不是鬧出拖欠薪金醜聞便是關門大吉。依梁愛詩之見，炸掉此大白象，重新發展為豪宅、高級商廈或六星酒店，又豈不更具資源效益？

讓我再說一趟。炸掉郵輪碼頭重新發展，並非其設計不夠美輪美奐。若是不能服務人群，即使是世界一流的建築物亦形同浪費。郵輪碼頭了無效益，有目共睹。香港尺金寸土，那又豈容糟蹋此矜貴地皮。

誠然，炸掉花80億元公帑建造的大師傑作，確是可惜；然而祖師爺教落：「棄我去者，昨日之日不可留」，是以悔恨難返——sunk cost is sunk——不斬纜止蝕，任得大白象丟在海港中央發霉，只將進一步增加浪費——throwing good money after bad對任何人都沒有好處。

反之，炸掉郵輪碼頭，無論是建豪宅、高級寫字樓以至六星酒店都是為矜貴地皮增值。事實上在碼頭對岸的觀塘商貿區，跨國金融機構不已陸續進駐甲級寫字樓了嗎？拍賣地皮，那80億元建造費彈指之間便賺回來了，此又豈不勝過任得大白象篤口篤鼻那般眼冤？

除了郵輪碼頭，另一個該老早炸掉重新發展的無疑是開業13年的迪士尼樂園。新近公佈的業績顯示，樂園連續三年見紅；去年的淨虧損達3.45億元，數額較2016年增加逾倍。拜董建華所賜，香港人當了羊牯是樂園的大股東。庫房滿瀉，區區幾億元香港人蝕得起，但這家賠本的「國企」是否生意，可毋須多說。

或曰樂園有助帶旺整體經濟，對酒店、零售、餐飲等行業產生所謂界外效益，不能單憑其損益賬論成敗。去年遊客數目攀上新高，達6,000萬之數；當中有多少是慕樂園之名而來，不得而知。然而這個數目的遊客超過常住人口的8倍，還有需要吸引更多的遊客嗎？沒有吧。要是每寸土地都擠滿遊客，香港尚何來吸引力可言？客滿到這個地步，對「原住民」又公平嗎？

了無實效 非善用資源之道

說到「原住民」，那倒是炸掉樂園重新發展的關鍵。任誰都知道香港寸土難求——大家當又記得某人為「粒粒皆辛苦」而哽咽吧。樂園的整體規劃達2.8平方公里，約相當於1.7%的市區面積，跟啟德發展區相若，幾乎等於三分一個將軍澳新市鎮。是絕對不容「國企」糟蹋的寶貴資源。

更為難能可貴的是，此非一般的土地，是塊填海得來、業權全歸政府所有、官家穩握發展權的「處女地」，毋須像新界東北或元朗橫洲那樣，要曠日持久收地才能發展。加以配套設施一應俱全，有現成的公路、鐵路、碼頭；只消有此識見——和為香港人解決居住難的決心——可以馬上動工。

未計地價，樂園至今的總投資達375億元（納稅人出資300億元，另加迪士尼75億元），不是個小數目。炸掉重新發展看似可惜，可是跟郵輪碼頭一樣，不管投放了多少公帑，若是了無實效，亦是錯誤的投資；哪怕有回報，亦跟投入的資金不成比例；絕非善用資源之道。

錯了便得糾正。執迷不悟，只會擴大錯誤、越踩越深，帶來更大、更多的浪費。事實上兩年前納稅人剛為樂園注資57億元。若是不炸掉重新發展，天曉得將來還得再加碼多少公帑？

絕大多數的香港人相信都不會認同梁愛詩的政見，然而這位白髻婆婆不惜炸掉不能一地兩檢高鐵之議，則教人不由不佩服其氣魄。是的，大白象不去，新發展不來。香港若要有更美好的明天，又焉能不從炸掉郵輪碼頭、迪士尼樂園做起？

楊懷康